Apple IPhone 電池官司

如果告得入，香港有冇得賠呢？

Apple被集體訴訟 涉嫌“三宗罪”
2017年12月27日16:19

法製晚報訊（記者 黎史翔）據科技網站CNET報導，Apple此前故意減慢老款iPhone速度的做法備受爭議，甚至引發了多起法律糾紛。這些原告在三份不同的訴訟中聲稱，Apple公司的軟件調整減慢了老款iPhone速度，此舉是為了刺激消費者升級價格更高的機型。

親口承認 保護電池 讓舊款iPhone變慢

很多Apple手機用戶都有過這樣的體驗，Apple手機一升級新系統以後就變慢變卡，此前就有不少人質疑Apple公司故意限製舊iPhone性能，迫使用戶購買新款Apple手機。Apple公司21日對此作出回應稱，確實限製了舊機型的性能。但他們強調，此舉是為了防止iPhone舊機型因鋰電池老化出現意外關機或意外故障。

Apple公司在聲明中稱，Apple公司會在系統更新時對電池的供電模式進行調整，通過減緩手機的反應速度，防止手機突然關機，讓手機維持穩定性，延長電池的使用壽命。

聲明中的內容來看，Apple是通過軟件讓舊iPhone變慢。在高性能、高耗能需求導致CPU和GPU出現的峰值使電池難以承受時，軟件就會降低高耗能、高性能需求的速度，使其既能正常運轉，而又不至於出現意外關機的情況。

報導稱，事實上，Apple去年就已開始通過軟件讓舊iPhone變慢，以保證舊iPhone在高性能需求時的平穩性。Apple在週三的聲明中就表示，去年他們已向iPhone 6、iPhone 6s和iPhone SE系列的用戶提供了這一功能。而今年已通過iOS 11.2，將功能延伸到了iPhone 7系列，未來也計劃將其增加到其他的產品中。

集體訴訟 美多地起訴Apple 涉嫌欺詐誤導用戶

報導稱，Apple的這一做法都是在“暗箱”中操作的，並沒有向用戶公開，也未進行任何提示，因此Apple的辯辭並沒有平息用戶的質疑，反而激起多名消費者在美國多地向法院提起了訴訟。

據美國《芝加哥太陽報》網站報導，在Apple宣佈消息後，五名Apple手機用戶向芝加哥聯邦法院提交了長達20頁的訴訟書，對Apple發起集體訴訟。

這些用戶指控Apple隱瞞了本應公開的信息，並表示如果Apple提前說明只需要更換電池就可以讓他們的老款手機速度更快，那麼他們就不會去花更多錢買新款Apple手機。他們指控Apple手機的做法是一種欺詐行為，意在誘引消費者購買Apple的新手機。美聯社也在報導中稱，訴訟者認為Apple這種做法的動機或是惡意的並涉嫌消費欺詐。因為Apple的“沉默”導致他們作出了錯誤的選擇，手機變慢後把購買新手機作為唯一選擇。

這些用戶在起訴書中寫道，“AppleiOS的升級故意不去解釋他們有意地讓老款的手機變慢，導致手機運行功能變慢。而這完全可以通過替換電池來解決。Apple通過欺瞞欺騙消費者的方式，讓這些手機變慢，使得消費者購買最新版本的iPhone8和iPhoneX”。

美聯社報導，訴訟者們表示，他們不僅針對代表了自己，也代表了所有iPhone8之前舊版手機的用戶，並希望能夠代表更多的Apple用戶，在全美髮起集體訴訟。

事實上，據《華盛頓時報》報導，就在Apple承認利用軟件讓舊款iPhone變慢的消息一出，包括芝加哥，至少有三地的法院接到了相似的案件。其他起訴的法院位於洛杉磯和舊金山。洛杉磯聯邦法院起訴的消費者稱Apple違反了與消費者的“預設合同”。而在舊金山起訴的Apple用戶則指控Apple故意誤導iPhone用戶。

網友不滿 “僅僅是保護電池就別推送更新了”

據福克斯新聞網報導，儘管Apple進行了澄清，但是一些iPhone的用戶對此並不買賬。一些用戶在社交媒體上表達他們的不滿。一名網友稱，“Apple公司如果打算讓iPhone6、6S、SE和其他版本變慢僅僅是因為保護電池，那麼就不要給我們發送更新了。因為我們正為你們所謂的‘手機不安全’而付出代價。”

一名用戶則稱，除了只能讓CPU放慢，Apple沒有其他的辦法。這樣的做法實在令人失望。

一些網友則對一些消費者發起的訴訟表示支援，稱Apple最終被起訴，我希望起訴者最終能贏。

律師解讀 Apple涉嫌合同違約等“三宗罪”

洛杉磯消費者委員會委員、美國知名華人律師鄧洪接受《法製晚報》記者採訪時表示，Apple的這種做法涉嫌觸犯三項法律。第一，Apple公司涉嫌違約，因為舊手機用戶在購買的時候已經知道運行速度是多少，但是Apple在沒有經過用戶同意的情況下私自將速度變慢，這種行為涉及合同違約。而合同分為明示/書面合同，也有默許合同。

第二，Apple涉嫌侵權，也就是Apple涉嫌侵犯了用戶的使用權利，用戶平時使用iPhone時是有一定速度的，但是Apple沒有經過消費者的同意就剝奪用戶手機快速運行的權利。第三，Apple涉嫌違反了公平競爭法。因為用戶可能不想購買新的手機，但是手機被故意“調慢”，以此來鼓勵消費者購買新機。這部分也可能會觸犯州的法規。

鄧洪表示，消費者目前在多地提出集體訴訟。這種方式就是律師找到消費者來出面起訴Apple。這些集體訴訟訴求主要集中在三方面，第一，訴求Apple停止這樣的做法，不允許Apple故意放慢舊手機速度。第二，手機已經被放慢的用戶可以要求補償。第三，手機變慢被迫換機的用戶可以要求法院補差價。

鄧洪表示，大部分這類集體訴訟，除非能夠證實Apple公司是惡意的故意行為，否則很難得到懲罰性的巨額賠償。但是透過集體訴訟，法官有權利要求Apple支付原告律師的費用。這是很大一筆費用。所以很多律師願意站出來進行集體訴訟。

此外，法律上並沒有嚴格的規定最高或是最低的賠償標準。消費者可以依據差價或是已經損失的部分進行索賠。賠償的金額一般不會很大。但是受影響的消費者很多，就算一個月幾塊錢，最終計算下來也是一大筆費用。再加上律師的費用，可能會達到上億的賠償。

中國落點 中國消費者赴美打官司意義不大

跨國訴訟索賠專家、北京律師郝俊波接受《法製晚報》記者採訪時表示，美國集體訴訟製度對消費者非常有利。在美國，消費者提起這樣的訴訟不需要交任何費用，所有的費用由律師來承擔，這在美國通常被稱為“風險代理”。如果獲賠的話，律師從中收取一定比例的費用。

而在此次的案件中，郝俊波個人認為，Apple公司並沒有告知客戶就減慢手機的訴訟，這侵犯了消費者的利益。而美國是一個案例法的國家。法官會根據事實來判斷其侵犯了消費者的權益。而這一案件，在事實方面並沒有大問題。

郝俊波認為，由於起訴人是代表集體的消費者進行訴訟，所以賠償金額並不確定。

他說，基本上這樣的集體訴訟案件，很多要麼被法院駁回，要麼以調解告終。該案件最終以調解而告終的可能性比較大。對於Apple來說也是大公司，考慮其聲譽，調解對公司來說也比較好，不會對其聲譽造成傷害。而消費者也能拿到合理的賠償。

對於中國消費者是否能夠赴美訴訟，郝俊波表示，中國消費者如果到美國去打集體訴訟其實意義不大。雖然海外消費者到美國訴訟原則上來講不是不可能，但是最終賠償的數額可能並不大，而且成本也高，所以意義不太大。此外，管轄權也是一個有爭議的問題。而且，美國律師在集體訴訟中是按賠償結果來收取律師費，他們在美國很容易就能召集到相關的消費者，多了一個中國客戶對他們來講也沒有多大意義。

郝俊波說，理論上在中國購買的Apple手機並在中國使用，但因中國沒有集體訴訟製度，消費者可單獨向當地法院起訴Apple的中國法人機構，以尋求補償。但郝俊波預測稱，Apple此案最後的賠償力度可能比較微小。

Source :